{\let\clearpage\relax \chapter{Problembeschreibung}}

Nach Naderi \cite{NADERI20145767} sind \textit{flow lines} Herstellungslinien, wo ein Produkt ein bis mehrere Schritte durchgeht und dabei weiter verarbeitet wird.
In der Praxis gibt es jedoch selten Fälle, wo ein Produkt nur durch ein Schritt durchgeht und danach fertig produziert ist.
Es werden meist mehrere Schritte durchgangen, welche wiederrum parallel laufen und teilweise sogar übersprungen werden können.
Diese Produktionslinien werden dann auch \textit{hybrid flexible flow line} genannt. \newline
Dabei gibt es aber immer Einschränkungen bzw Bedingungen, die immer erfüllt sein müssen.
Dazu zählen: Kapazität, \textit{bottlenecks}(die durch die Kapazität entstehen) und Durchlaufzeit der einzelnen Maschinen.
Diese „hybrid flexible flowshops“ findet man oft in der Kermikplattenproduktion, Rohholzverarbeitung oder in der Textilproduktion.
Die Lösung des Problems ist die Minimierung der Durchlaufzeit eines Produktes durch die gesamte Produktionslinie.

\section{formelle Problembeschreibung}

Das HFFL Scheduling-Problem kann auf folgender Art und Weise beschrieben werden: \newline
Es gibt eine Menge von Jobs $N = \{1, \dots, n\}$ und eine Menge von Produktionsschritten $M = \{1, \dots, m\}$.
Für jeden Schritt $i \in M$ gibt es eine Menge von nicht zusammenhängenden Maschinen $M_i = \{1, \dots, m_i\}$. \newline
Jeder Job $j \in N$ wird in einer Menge $ F_j \subseteq M (F_j \neq \emptyset) $ Produktionsschritten verarbeitet. \newline
$P_{ilj}$ definiert die Produktionszeit für den Job $j$ an der Maschine $l$ und am Produktionsschritt $i$. \newline
Nach Ruiz \cite{RUIZ2006781} gibt es noch eine Menge von Definitionen:
\begin{itemize}
    \item $E_{ij} \subseteq M_i$ ist eine Menge von Maschinen für den Job $j$ an dem Produktionsschritt $i$. Diese Beschreibung sorgt dafür, dass nicht jede Maschine an jedem Schritt einen Job ausführen kann.
    \item $rm_{li}$ beschreibt die Endzeit einer Maschine $l$ an dem Schritt $i$. Es muss zuerst $rm_{li}$ ablaufen, damit ein neues Produkt in der Maschine verarbeitet werden.
    \item $P_j \subset N$ ist der Vorgänger zum Job $j$. Der Job $j$ kann nicht verarbeitet werden, bevor $P_j$ Jobs verarbeitet wurden.
    \item $lag_{ilj}$ ist die Verzögerungszeit vom Job $j$ zwischen dem Produktionsschritt $i$ und dem nächsten Schritt.
    \item $S_{iljk}$ beschreibt die Einstellungszeit zwischen dem Job $j$ und Job $k$ an der Maschine $l$ am Schritt $i$.
    \item $A_{iljk}$ ist ein binärer Wert, welcher sagt, ob die Maschine $l$ leer stehen wird oder benutzt wird.
\end{itemize}

Das Ziel der Algorithmen, welche das HFFL Problem lösen sollen, ist das Minimieren von der Gesamtzeit(makespan, $C$) über alle Maschinen und Jobs.

\section{Regeln für die Maschinenzuweisung}

Für jeden Job muss eine Maschine bestimmt werden. Da einige Einschränkungen in betracht bezogen werden müssen, so muss eine Menge von Regeln bestimmt werden.
Um diese Regeln zu beschreiben, müssen einige Notationen definiert werden. \newline
Die Maschine, welche mit Job $j$ am Schritt $i$ zugewiesen wurde, wird als $l$ notiert. 
Der vorherige Job, welcher an der aktuellen Maschine bearbeitet wird, wird als $k(l)$ notiert.

Die Laufzeit des Job $j$ durch alle Produktionsschritte wird durch diesen beiden Termen \footnote{Term \ref{Formeln} } notiert.

Hier sind einige Regeln für einen Job $j$ an den Maschinen $E_{ij}$:

\begin{enumerate}
    \item First Available Machine (FAM): Weise den Job $j$ an die erste freie Maschine zu.
    \item Earliest Starting Time (EST): Weise den Job $j$ an die Maschine, die als erstes frei ist, zu.
    \item Earliest Completion Time (ECT): Weise den Job $j$ der Maschine zu, welche zuerst mit $j$ fertig ist. 
    \item Earliest Preparation Next Stage (EPNS): Weise den Job $j$ an die Maschine zu, mit der $j$ an der nächsten Maschine bereit ist. Das minimiert die Verzögerung zwischen den Maschinen.
    \item Earliest Completion Next Stage (ECNS): Weise den Job $j$ an die Maschine zu, mit der $j$ an der nächsten Maschine fertig ist.
    \item Forbidden Machine (FM): Weise den Job $j$ nicht an die nächste Maschine zu.
    \item Next Job Same Machine (NJSM): Weise den Job $j$ an die selbe Maschine zu.
\end{enumerate}